\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Nombres entiers positifs}

\begin{Exercise}[title={Binaire vers décimal}]

    Convertir les nombres suivants du binaire vers la base $10$ :
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
                \item $101_2$
                \item $10001_2$
                \item $1011_2$
                \item $1010101_2$
                \item $10110_2$
                \item $1010111_2$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{Exercise}
    
\begin{Exercise}
    \Question  
    \subQuestion Écrire en base $10$ le nombre $1111_2$.
    \subQuestion Calculer $2^4$. Que remarque-t-on ?
    
    \Question Quel est le plus grand nombre positif que l'on puisse coder sur un octet ?
    
    \Question  	Un ordinateur $32$ bits peut manipuler des « mots » (nombres) de $32$ bits de long au maximum. Quel est le plus grand entier positif manipulable par un tel ordinateur ?
    
    \Question Même question pour un ordinateur de $64$ bits.
\end{Exercise}
    
    
\begin{Exercise}[title={Base quelconque}]
    
    Si $N$ est un entier naturel supérieur ou égal à $2$, l’écriture d’un nombre en base $N$ n’utilise que les symboles $0$, $1$, $2$, $\dots$, $N-1$.
    Par exemple en base $10$, on n’utilise que les symboles de $0$ à $9$.
    
    \Question L’écriture $200$ peut-elle correspondre à un nombre écrit en base $3$ ? Et $300$ ?

    \ExeText 
    
    Le principe d’une base quelconque $N$ est identique à celui de la base $10$ : à chaque position correspond un puissance de $N$.
    Ainsi :
    $$200_3=2\times3^2+0\times3^1+0\times3\times0=18_{10}$$
    
    \Question Convertir les nombre suivants vers la base $10$.
    \begin{multicols}{3}
        \subQuestion $41_5$
        \subQuestion $41_6$
        \subQuestion $28_9$
        \subQuestion $100_6$
        \subQuestion $221_3$
        \subQuestion $221_9$
        \EndCurrentsubQuestion
    \end{multicols}
\end{Exercise}
    
\begin{Exercise}[title={Droits d'accès à un fichier}]

    Dans les systèmes basés sur \textit{Linux}, chaque fichier est associé à des droits de lecture (\texttt{read}), d’écriture (\texttt{write}) ou d’exécution (\texttt{execute}).
    
    Ces informations sont codées sur 3 bits où le bit de poids fort (le plus à gauche) indique les droits de lecture, celui du milieu les droits d’écriture et celui de droite, les droits d’exécution.
    
    Ainsi le nombre \texttt{110} signifie que le fichier est en lecture et écriture mais pas exécutable.
    On l’abrège en \texttt{rw-}.
    
    \Question Quelle est la valeur de 110 en base 10 ?
    
\Question Quel nombre en base 10 doit-on utiliser pour avoir tous les droits sur un fichier ?

\ExeText 

On change les droits d’un fichiers en utilisant la commande \texttt{chmod} et en précisant successivement la valeur décimale souhaitée pour le propriétaire du fichier puis son groupe d’utilisateurs puis pour les autres utilisateurs.

Ainsi, si on tape \texttt{chmod 720 monfichier.txt} alors le propriétaire aura les droits associés à \texttt{7} (\texttt{rwx}), le groupe à \texttt{2} (\texttt{-w-}) et les autres utilisateurs à \texttt{0} (\texttt{-}\texttt{-}\texttt{-}).

\Question Quels sont les droits du propriétaire, du groupe et des autres dans le cas de la commande \texttt{chmod 751 monfichier.txt} ?

\Question Quelle commande doit-on saisir afin de donner tous les droits au propriétaire et au groupe et les seuls droits d’exécution aux autres utilisateurs ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Décimal vers binaire}]

    Convertir les nombre suivants de la base 10 au binaire.

    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
            \item $97_{10}$
            \item $512_{10}$ 
            \item $105_{10}$
            \item $3000_{10}$
            \item $129_{10}$
            \item $123456_{10}$
        \end{enumerate} 
    \end{multicols}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Hexadécimal vers décimal}]

    Convertir les nombre suivants de la base 16 vers la base 10.
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
            \item $\textrm{e}5_{16}$
            \item $\textrm{ab}6_{16}$
            \item $36\textrm{c}_{16}$
            \item $\textrm{fff}_{16}$            
        \end{enumerate} 
    \end{multicols}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Compléter le tableau suivant :
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}{p{0.2\textwidth}|p{0.3\textwidth}|p{0.3\textwidth}}
            \toprule
            Base 10 & Base 2 & Base 16 \\ \midrule
            58 &   &   \\
            & 1011 &  \\
            &   & \textrm{ec}3 \\
            &  & 2\textrm{d} \\
            &  & 3\textrm{af} \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Effectuer les additions suivantes en binaire (ne pas oublier que $1+1=10$ et reporter les retenues !) 
    \begin{center}
        \begin{multicols}{2}
            \begin{tabular}{lll}
                & 1& 1\\
                $+$& 1&0\\
                \bottomrule
                & &\\
        \end{tabular}
        
        \begin{tabular}{lllll}
            & 1 & 0 & 1 & 0\\
            $+$&   & 1 & 1 & 1\\
            \bottomrule
            &   &   &   &  \\
        \end{tabular}
    \end{multicols}
    
    \vspace{1em}
    
    \begin{multicols}{2}
        \begin{tabular}{lllll}
            & 1 & 0 & 1 & 1\\
            $+$& 1 & 0 & 0 & 1\\
            \bottomrule
            &   &   &   &  \\
        \end{tabular}

        \begin{tabular}{llllll}
            & 1 & 0 & 1 & 0 & 1\\
            $+$& 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
            \bottomrule
            &   &   &   &   & \\
        \end{tabular}
    \end{multicols}  
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Le complément à 1 d’un nombre binaire est le nombre s’écrivant en inversant tous ses bits.
    Ainsi, le complément à 1 de 101 est 010.

	\Question Quel est le complément à 1 du nombre $75_{10}$ ?

	\Question Quel est le complément à 1 du nombre $100_{10}$ ?

	\Question Que peut-on dire du résultat (en binaire) de l’addition d’un nombre et de son complément à 1 ?
    
    \ExeText 
    
    On note $\overline{n}$ le complément à 1 du nombre $n$. 

	\Question Calculer $25+\overline{25}$ puis $25+\overline{25}+1$.
    
	\Question Calculer $89+\overline{89} + 1$.

\end{Exercise}

\section{Nombres entiers négatifs}

Sauf indication contraire, tous les nombres négatifs seront codés à l’aide de la méthode du complément à 2.

\begin{Exercise}
    \Question Parmi les nombres binaires suivants, lesquels correspondent à un nombre entier négatif codé sur 8 bits ?
    \begin{multicols}{4}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
            \item 11011001
            \item 1000000
            \item 101011
            \item 00001111
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \Question Combien valent ces nombres négatifs ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Donner l’écriture binaire sur 8 bits des nombres suivants :
    
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
            \item 126
            \item -126
            \item -47
            \item -109
            \item -99
            \item -128
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On code les nombres sur 8 bits. On rappelle que $2^8=256$.

	\Question Quel est l’écriture binaire du plus grand nombre positif que l’on puisse écrire ? Combien vaut ce nombre en base 10 ?

	\Question Le plus petit entier négatif que l’on puisse écrire est $1000\ 0000_2$. Quelle est sa valeur en base 10 ?

	\Question Quel est le plus grand entier positif (en gardant « de la place » pour les négatifs) que l’on puisse coder sur 16 bits ? En le plus petit nombre négatif ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Complément à 2 et soustraction}]

    La méthode du complément à 2 est très pratique pour effectuer des soustractions. En effet au lieu de faire $126-47$ on peut faire $126+(-47)$. On additionne alors les écritures binaires de $130$ et $-47$.

	Vérifier à l’aide de la notation binaire que $126-47 = 83$ puis que $48-55=-7$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Le module \texttt{numpy} de \python permet de coder les entiers sur 8 bits en utilisant le complément à 2.

    Expliquer les bizarreries suivantes :

    % python console version
    \begin{minted}{pycon} 
>>> from numpy import int8

>>> int8(127) + int8(1)
-128

>>> int8(127)+int8(127)
-2
    \end{minted}

    \textit{\underline{Remarque :}} en réalité \texttt{numpy} affiche aussi le message suivant
     
    \mint{python}{RuntimeWarning: overflow encountered in byte_scalars}

    De plus, en \python\ "classique", la taille du codage des nombres est automatiquement adaptée à la taille des nombres. Ces bizarreries ne se produisent donc pas.

\end{Exercise}

\section{Nombres à virgule flottante}

\begin{Exercise}
    
    On rappelle que :
    \begin{equation*} 
        \begin{split}
        101,01_2    &  = 1\times2^2+0\times2^1+1\times2^0+0\times2^{-1}+1\times2^{-2} \\
                    &  = 4+1+0,25 \\
                    &  = 5,25
        \end{split}
        \end{equation*}
	
    \ExeText 
    
    Convertir en base 10 les nombres binaires suivants :
    
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
                \item $0,11_2$
                \item $11,001_2$
                \item $111,111_2$
                \item $100,001_2$
                \item $0,000001_2$
                \item $0,000011_2$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On rappelle la méthode de conversion en binaire des nombres décimaux.
    
    Ainsi, Pour $3,8125$, on code la partie entière :	$3_{10}= 11_2$ puis on code la partie décimale :
    
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            2\times0,8125   &   = \textbf{1},625 \\
            2\times0,625    &   = \textbf{1},25 \\
            2\times0,25     &   = \textbf{0},5 \\
            2\times0,5      &   = \textbf{1},0 \\
        \end{split}
    \end{equation*}
    
	On obtient donc : $3,8125_{10}=11,1101_2$

	Convertir les nombres ci-dessous en binaire :
    \begin{multicols}{4}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
                \item $9,75_2$
                \item $0,125$
                \item $15,375$
                \item $5,5$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Expliquer pourquoi un ordinateur ne peut pas coder le nombre $0,1$ en binaire.

	\Question Expliquer le calcul suivant proposé par python :
    \begin{minted}{pycon}
>>> 0.5-0.1-0.1-0.3
5.551115123125783e-17
    \end{minted}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
        
    En 1991, lors de la première « Guerre du Golfe », les américains utilisaient des antimissiles Patriot afin d’intercepter les missiles irakiens. 
    Le 25 février, un missile irakien ne fut pas intercepté et entraîna la mort de 28 soldats américains. Une enquête gouvernementale mis en évidence une erreur humaine doublée d’une erreur d’arrondi dans l’écriture binaire du nombre 0,1.

    En effet, tous les dixièmes de secondes, la batterie antimissile émet un signal permettant de compter le temps écoulé.
    Or l’écriture de 0,1 en binaire est inexacte : 
    $$0,1_{10}=0,000110011001100110011\dots_2$$

	\Question La batterie antimissile code les nombres décimaux en ne gardant que 23 décimales. Quelle est la valeur exacte du nombre $0,00011001100110011001100_2$ ?

	\Question Quelle est l’erreur par rapport à 0,1 ?
    
    \ExeText 
    
    Normalement la batterie devait être réinitialisée tous les jours. Après l’accident on constata qu’elle n’avait pas été éteinte depuis plus de 100 heures.

	\Question Combien de cycle de 0,1 secondes se déroulent en 100 heures ?

	\Question Quelle était l’erreur cumulée de l’horloge ?

	\Question Sachant qu’un missile Scud se déplace à environ 1 600 m/s, quelle fut l’erreur d’estimation sur la position du missile ?

\end{Exercise}

\end{document}